
\chapter{Montaje del Hardware y del Servicio Web}

\setlength{\parindent}{5ex}En este capítulo se procederá a explicar como se ha montado todo este sistema. Además se hará  una explicación de sus diferentes piezas y la función detallada que realiza cada una de ellas, tanto en la parte hardware como en la parte software.

\setlength{\parindent}{0ex}Esta es la estructura que se seguirá para el montaje de la aplicación:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{figuras/montage1}
	\caption{Diagrama de montaje del proyecto}
	\label{fig:imgmontage1}
\end{figure}

En la \textbf{Figura \ref{fig:imgmontage1}} se puede observar el diagrama que especifica la función que realizarán las diferentes partes del proyecto, desde el nodo de sensores hasta la información que podrá visualizar el cliente que acceda a la aplicación Web.
\clearpage

\section{Material}

\setlength{\parindent}{0ex}Para este proyecto se ha utilizado el siguiente material:\\

\textbf{Arduino Due:} Es la controladora que se encarga de recibir la información y procesarla para enviarla al servidor. En esta controladora se realizaran todas las operaciones de la parte hardware del proyecto.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/arddue}
	\caption{Microcontroladora Arduino DUE \cite{Arduino}}
	\label{fig:imgdue}
\end{figure}

\setlength{\parindent}{0ex}\textbf{Ethernet shield:} Es una \textit{shield} que permite a la microcontroladora Arduino DUE conectarse a la red, se conecta por el puerto SPI que dispone Arduino. También incluye un lector de tarjetas por si en un futuro se quisiera realizar una gestión de ficheros. Para anexar la \textit{shield} al Arduino solo hay que conectar los pines del puerto SPI del Arduino DUE en el conector de la \textit{shield}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figuras/ethshi}
	\caption{Ethernet shield \cite{Arduino}}
	\label{fig:imgethshi}
\end{figure}

\clearpage
\setlength{\parindent}{0ex}\textbf{Módulo GPS NEO6mv2: }Es el módulo el cual una vez esté conectado al satélite enviará información de la geolocalización a la controladora.

	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/neo6mv2}
		\caption{Módulo GPS Neo6mv2}
		\label{fig:dht11}
	\end{figure}


\setlength{\parindent}{0ex}\textbf{Sensores:} Un conjunto de sensores permitirán la obtención de los valores ambientales en el entrono donde esté instalado el nodo.

Estos sensores son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{DHT11} Es el sensor de humedad y temperatura de Adafruit recogerá los datos climáticos del ambiente. El sensor está calibrado de serie por lo que en principio los valores que devuelve son precisos y no se necesitan calcular los datos que aporta este sensor.
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figuras/dht11}
		\caption{Sensor de temperatura y humedad DHT11}
		\label{fig:dht11}
	\end{figure}

	
	\item \textbf{Sensor de gas CO MQ-7 y el chipset LM393} se va a utilizar para la medición de gases en el ambiente. El sensor ofrece un valor analógico correspondiente a las partes por millón analizadas en el ambiente, pero este valor puede no ser el correcto ya que el sensor necesita ser calibrado y no se dispone de material necesario para realizar dicha calibración.
	
	\clearpage
	
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figuras/gasen}
			\caption{Sensor de mesura de Gas CO MQ-7}
			\label{fig:dht11}
		\end{figure}
	
	\item \textbf{Sensor luz y sonido} utiliza el chipset LM393. Medirá la contaminación lumínica y acústica. Estos sensores necesitan ser calibrados y sus valores pueden no ser los correctos, pero siguiendo su especificación, debe devolver decibelios para el ruido y lumen para la contaminación lumínica.
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\subfloat[Sensor de luz]{
			\label{f:luz}
			\includegraphics[width=0.2\textwidth]{figuras/luz}}
		\subfloat[Sensor de Ruido]{
			\label{f:ruido}
			\includegraphics[width=0.2\textwidth]{figuras/noise}}
		\caption{Sensor de luminosidad y ruido}
		\label{f:sensores}
	\end{figure}	
\end{itemize}


\textbf{Servidor:} El servidor que se va a utilizar para realizar las funciones de conexión entre el nodo y la base de datos, y entre el cliente y la aplicación web.

Las características de este servidor son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{CPU:} Intel i5 2500K a 3.3 GHz de funcionamiento.
	\item \textbf{Memoria:} 8 GB 1600 MHz DDR3.
	\item \textbf{Almacenamiento:} 2 TB de Almacenamiento, el que permitirá tener una base de datos bastante amplia.
	\item \textbf{S.O:} OSX El Capitan 10.11.6.
\end{itemize}

\textbf{Aplicaciones: } Aplicaciones utilizadas que han permitido realizar el montaje de todo el sistema.

Entre ellas están:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mamp:} Es una aplicación de escritorio para montar un servidor web Apache y Mysql bajo los puertos 8888 para el web y 8889 para el Mysql.
	
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/mamp}
			\caption{Ventana de la aplicación MAMP}
			\label{fig:mamp}
		\end{figure}
	
	\item \textbf{MySQL Workbench} Laravel 5 es capaz de gestionar la base de datos través de PHP, pero se ha utilizado MySQL Workbench para poder visualizar y gestionar la información almacenada en la base de datos y depurar errores.
	\item \textbf{PhpStorm } Un IDE de desarrollo para programar con PHP así como gestionar proyectos con \textit{Git}.
		
				\begin{figure}[!h]
					\centering
					\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/phpstorm}
					\caption{Ventana de la aplicación PHPStorm}
					\label{fig:mamp}
				\end{figure}
	
\end{itemize}

\textbf{Cableado:} Distintos tipos de cableado para conectarlo todo.
\clearpage
\section{Montaje del Nodo Arduino DUE}

\setlength{\parindent}{5ex}El nodo para esta aplicación será la microcontroladora Arduino DUE con los módulos de sensores que enviarán información al servidor, para ello se realizara el montaje siguiendo el esquema:\\
\setlength{\parindent}{0ex}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/ardschema}
	\caption{Esquema del montaje del Nodo}
	\label{fig:imgdue}
\end{figure} 

Como se puede apreciar en la \textbf{Figura \ref{fig:imgdue}} el montaje es sencillo ya que no necesita electrónica adicional como resistencias u otros componentes electrónicos. Para conectar todo el sistema, cada uno de los sensores se conectará VCC (\textcolor{red}{cable rojo}) a 3.3V ya que es el voltaje de funcionamiento de cada uno de los sensores, exceptuando el GPS que funcionará a 5V, ya que ha demostrado un mejor funcionamiento a ese voltaje. En GND (\textcolor{black}{cable negro}) para el negativo de los módulos. Todos los sensores van conectados a entradas analógicas (de A0 a A2) exceptuando el sensor de temperatura y humedad DHT11 que va a la entrada digital y el módulo GPS que va conectado al Serial 2.

Cabe decir, que al realizar la instalación en un Arduino UNO, al ser una versión más antigua, las lecturas digitales se leerán en un rango de 5V, por lo que hay que diseñar un circuito especial para poder leer el GPS y el sensor DHT11, porque estos devuelven una señal digital de 3.3V. Para solucionar esto se tendrían que poner resistencias en el circuito con el fin de diseñar un sistema que aumente la señal a los 5V que necesita el Arduino UNO para poder leer correctamente estas entradas. El montaje quedaría de la siguiente manera:

\clearpage

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figuras/unogps}
	\caption{Esquema del circuito para el GPS en el Arduino UNO}
	\label{fig:imgunogps}
\end{figure}

El circuito de la \textbf{Figura \ref{fig:imgunogps}} es un ejemplo de instalación para un módulo en Arduino UNO cuya respuesta en digital sea de 3.3V y sirve para otros módulos.

También hay que señalar que los RX y TX de la trasmisión serie van conectados de manera invertida entre el GPS y el Arduino.

Este seria el montaje final de la electrónica de la controladora con todo el cableado y funcionando enviando la información al servidor.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/montfin}
	\caption{Montaje final del nodo de sensores}
	\label{fig:montfin}
\end{figure}

Cada uno de estos sensores tendrá su función en el código de manera modular, así que es más sencillo entender el funcionamiento del mismo.
\clearpage

\section{Programación de la Microcontroladora Arduino DUE}

\setlength{\parindent}{5ex}En esta sección se va a explicar cada una de las partes del código que utilizará el Arduino DUE, cada uno de estos fragmentos de código realizará una función en la controladora por lo que el conjunto de todo el código realizará la función propuesta para este proyecto.
\setlength{\parindent}{0ex}

El código se puede obtener de la siguiente URL: \url{https://github.com/zhelix/tfg-david/blob/master/Arduino/project_1.3.1/project_1.3.1.ino}\\

Con el IDE de programación de Arduino se podrá abrir el siguiente código:

\begin{lstlisting}[caption=Código de la Controladora Arduino Due, label=boardscode]
/*
*  FILE:     project-v1.3.1.ino
*  AUTHOR:   David Rodriguez Martinez  davidrm146@gmail.com
*  VERSION:  1.3.1
*/

//Necessary Libraries
#include <Ethernet.h>
#include <SPI.h>
#include <TinyGPS.h>
#include "DHT.h"

//Config of the device
byte mac[] = { 0xDE, 0xAD, 0xBE, 0xEF, 0xFE, 0xED };
TinyGPS gps;
#define DHTPIN 2  
#define DHTTYPE DHT11  
DHT dht(DHTPIN, DHTTYPE);
IPAddress ip(192, 168, 1, 102);
EthernetClient client;
String data;

void setup()
{  
	Serial.println("EXECUTING setup");
	Serial.begin(9600);
	Serial2.begin(9600);
	if (Ethernet.begin(mac) == 0) {
		Serial.println("Failed to configure Ethernet using DHCP");
		Ethernet.begin(mac, ip);
	}
	delay(1000);  
}

void loop(){
	Serial.println("EXECUTING LOOP");
	//***************GPS CODE*********************
	bool newData = false;
	unsigned long chars;
	unsigned short sentences, failed;
	for (unsigned long start = millis(); millis() - start < 1000;){
		while (Serial2.available()){
			char c = Serial2.read();
			if (gps.encode(c))newData = true;
		}
	}
	float flat, flon;
	unsigned long age;
	gps.f_get_position(&flat, &flon, &age);
	Serial.print("LAT=");
	Serial.print(flat == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flat, 6);
	Serial.print(" LON=");
	Serial.print(flon == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flon, 6);
	Serial.print(" SAT=");
	Serial.print(gps.satellites() == TinyGPS::GPS_INVALID_SATELLITES ? 0 : gps.satellites());
	Serial.print(" PREC=");
	Serial.println(gps.hdop() == TinyGPS::GPS_INVALID_HDOP ? 0 : gps.hdop());
	data = 
	"board_id=" +  getID()  +
	"&temp=" +  getTemperature()  + 
	"&hum=" + getHumidity() +
	"&gas="+ getGas() + 
	"&noise=" + getNoise() +
	"&luz="+ getLight() + 
	"&poslat=" + String(flat, 6) + 
	"&poslon=" + String(flon, 6);
	displayData(data);
	sendDataGet(data);
	delay(60000);
}
/*
* Debugger option
*/
void displayData(String data) {
	Serial.print("GET /call?");
	Serial.println(data);
	Serial.println("HTTP/1.1");
	Serial.println("Host: 192.168.1.16");        
	Serial.println("Connection: close");
	Serial.println();
}

void sendDataGet(String data) {
	if (client.connect("192.168.1.16",8888)){
		client.print("GET /call?");
		client.println(data);
		client.println("HTTP/1.1");
		client.println("Host: 192.168.1.16");        
		client.println("Connection: close");
		client.println();
	}
	if (client.connected()){client.stop();}
}

String getTemperature() {
	float t = dht.readTemperature();
	float f = dht.readTemperature(true);
	if (isnan(t) || isnan(f)) {
		Serial.println("Failed to read Temperature from DHT. . .");
		return "0";
	}
	return String(t, 2);
}

String getHumidity() {
	float h = dht.readHumidity();
	if (isnan(h)) {
		Serial.println("Failed to read Humidity from DHT. . .");
		return "err";
	}
	return String(h, 2);
}

String getGas() {return String(analogRead(A0));}
String getNoise() {return String(analogRead(A2));}
String getLight() {return String(analogRead(A1));}
String getID() {return "1";}

\end{lstlisting}

Una vez puesto todo el código se ha dividido en diferentes secciones para poder explicarlo detalladamente en varias partes con el fin de que el usuario pueda entenderlo:

Esta es la parte perteneciente a la \textbf{configuración del Arduino DUE}:

\begin{lstlisting}[caption=Configuración de la Controladora Arduino Due, label=boardconf]
#include <Ethernet.h>
#include <SPI.h>
#include <TinyGPS.h>
#include "DHT.h"

//Config of the device
byte mac[] = { 0xDE, 0xAD, 0xBE, 0xEF, 0xFE, 0xED };
TinyGPS gps;
#define DHTPIN 2  
#define DHTTYPE DHT11  
DHT dht(DHTPIN, DHTTYPE);
IPAddress ip(192, 168, 1, 102);
EthernetClient client;
String data;
void setup()
{  
	Serial.println("EXECUTING setup");
	Serial.begin(9600);
	Serial2.begin(9600);
	if (Ethernet.begin(mac) == 0) {
		Serial.println("Failed to configure Ethernet using DHCP");
		Ethernet.begin(mac, ip);
	}
	delay(1000);  
}
\end{lstlisting}

Antes de entrar al código se implementarán las librerías para el funcionamiento de los módulos, en este caso lo que hacen es traducir la información para que pueda ser manipulada de manera más sencilla. Las librerías son:

\begin{itemize}
	\item \#include <Ethernet.h>: Permite gestionar la conexión a la red.
	\item \#include <SPI.h>: Facilita al Arduino DUE comunicarse con la Shield de Ethernet.
	\item \#include <TinyGPS.h> La librería traduce el NMEA data en valores legibles sin necesidad de manipular la cadena de NMEA recibida.
	\item \#include 'DHT.h':  Esta librería traduce la información recibida por el sensor DHT11, sólo hace falta configurar que pin es el que recibirá la información y que tipo de sensor se va a utilizar ya que la librería configura automáticamente la comunicación con el sensor.
\end{itemize}

Esta es la configuración de Arduino encapsulada en la definición de SETUP. En esta parte del código se definirá la comunicación a traves serie para el módulo GPS conectado al Serial2 a 9600 baudios aunque aplicando una serie de cadenas hexadecimales en el arranque del programa escritas en el GPS se puede cambiar esta tasa.
También se configurará la conexión serie perteneciente al puerto USB para poder observar la información que envía cada vez que se repita el bucle del programa, con el fin de poder depurar en caso de algún problema o fallo de los componentes.\\

\begin{lstlisting}[caption=Conexión a la Red, label=networkcon]
	if (Ethernet.begin(mac) == 0) {
		Serial.println("Failed to configure Ethernet using DHCP");
		Ethernet.begin(mac, ip);
	}
\end{lstlisting}
Esta parte es la conexión a la red, en este caso por DHCP solo hace falta asignarle la MAC al dispositivo o si este falla, asignar manualmente una dirección IP que corresponderá a la de la red interna.

Una vez configurado todo el programa ya estará listo para poder leer la información que recojan los módulos de sensores. De esta manera se diseñará el siguiente código para realizar la lectura en la definición del \textit{LOOP} el cual se ejecutará indefinidamente:\\

\begin{lstlisting}[caption=Función \textit{LOOP} del código, label=codeloop]
void loop(){
	Serial.println("EXECUTING LOOP");
//***************GPS CODE*********************
	bool newData = false;
	unsigned long chars;
	unsigned short sentences, failed;
		for (unsigned long start = millis(); millis() - start < 1000;){
			while (Serial2.available()){
				char c = Serial2.read();
				if (gps.encode(c))newData = true;
			}
		}
	float flat, flon;
	unsigned long age;
	gps.f_get_position(&flat, &flon, &age);
	Serial.print("LAT=");
	Serial.print(flat == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flat, 6);
	Serial.print(" LON=");
	Serial.print(flon == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flon, 6);
	Serial.print(" SAT=");
	Serial.print(gps.satellites() == TinyGPS::GPS_INVALID_SATELLITES ? 0 : gps.satellites());
	Serial.print(" PREC=");
	Serial.println(gps.hdop() == TinyGPS::GPS_INVALID_HDOP ? 0 : gps.hdop());

//The next variable keeps the information collected by the sensors
	data = 
		"board_id=" +  getID()  +
		"&temp=" +  getTemperature()  + 
		"&hum=" + getHumidity() +
		"&gas="+ getGas() + 
		"&noise=" + getNoise() +
		"&luz="+ getLight() + 
		"&poslat=" + String(flat, 6) + 
		"&poslon=" + String(flon, 6);

//Debug function, this string works
//data ="board_id=1&temp=23&hum=43&gas=53&noise=54&luz=55&poslat=63&poslon=73";
		displayData(data);
//This function is for send information to the server
		sendDataGet(data);
delay(60000);
}
\end{lstlisting}

En el \textbf{código \ref{codeloop}} se realizan tres funciones, la lectura del GPS, el envío de la cadena que contiene las funciones que recogen de datos de los sensores y la pausa que establecerá un periodo de envío de información con el fin de evitar saturar la red.\\

\begin{lstlisting}[caption=Lectura en crudo del GPS, label=gpscon1]
	for (unsigned long start = millis(); millis() - start < 1000;){
		while (Serial2.available()){
			char c = Serial2.read();
			if (gps.encode(c))newData = true;
		}
	}
\end{lstlisting}

Esto recogerá la información del GPS en formato de NMEA data. Utilizando la librería TinyGPS.h traducirá la información directamente sin tener que editar manualmente el NMEA data. De la información obtenida del GPS leyendo el Serial2 del Arduino DUE, interesará \textbf{flat} y \textbf{flon} que son las coordenadas obtenidas por el GPS. 

\begin{lstlisting}[caption=Traducción y depuración de los datos del GPS, label=gpscon2]
  float flat, flon;
  unsigned long age;
  gps.f_get_position(&flat, &flon, &age);
  Serial.print("LAT=");
  Serial.print(flat == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flat, 6);
  Serial.print(" LON=");
  Serial.print(flon == TinyGPS::GPS_INVALID_F_ANGLE ? 0.0 : flon, 6);
  Serial.print(" SAT=");
  Serial.print(gps.satellites() == TinyGPS::GPS_INVALID_SATELLITES ? 0 : gps.satellites());
  Serial.print(" PREC=");
  Serial.println(gps.hdop() == TinyGPS::GPS_INVALID_HDOP ? 0 : gps.hdop());
\end{lstlisting}

En el \textbf{Código \ref{gpscon2}} siguiendo el ejemplo de la librería de \textit{TinyGPS} se puede observar que que la función que recoge la posición es \verb|gps.f\_get\_position(\&flat, \&flon, \&age);| que es la que guardará la información en las variables \verb|flat| y \verb|flon|.

 Los \verb|Serial.print| sirven para mostrar la información obtenida ya que son necesarios para depurar cuando no conecta al satélite con el fin de mejorar la conexión. Todo esto se puede observar en en una comunicación serie que ofrece la aplicación de Arduino IDE, como se observa en la \textbf{Figura \ref{fig:ardusend}}.
 
 \begin{figure}[!h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figuras/ardusend}
 	\caption{Terminal serie de Arduino y envío de la petición GET}
 	\label{fig:ardusend}
 \end{figure}
Adicionalmente, la información es enviada al servidor en la variable \verb|data=|, en la que se llaman las funciones que recogerán la información. Es importante que el formato de la cadena a enviar sea como esta especificado en los comentarios, siguiendo el nombre de las variables, ya que si no están bien nombrados la función del servidor que se encarga de recoger la información no funcionará y no se podrá realizar la inserción a la base de datos. Este es un ejemplo de como debería ser definida:

\begin{lstlisting}[caption=Formato de la String que se enviará, label=formatstring]
		data="board_id={id} +
			&temp={temperatura} +
			&hum={humedad} +
			&gas={medicion del gas} +
			&noise={ruido ambiental} +
			&luz={luminosidad} +
			&poslat={latitud} +
			&poslon={longitud}";
\end{lstlisting}

Y por último una pausa de 1 minuto (60000 milisegundos), que evitará que el Arduino esté enviando información constantemente.

Una vez explicado el bucle se explicarán las funciones que se ejecutan en la variable de datos y que se encargan de obtener la información ambiental de la zona donde esta situado el nodo:\\

\begin{lstlisting}[caption=Funciones de recogida de datos, label=datelcom]
String getTemperature() {
	float t = dht.readTemperature();
	float f = dht.readTemperature(true);
	if (isnan(t) || isnan(f)) {
		Serial.println("Failed to read Temperature from DHT. . .");
		return "0";
	}
	return String(t, 2);
}

String getHumidity() {
	float h = dht.readHumidity();
	if (isnan(h)) {
		Serial.println("Failed to read Humidity from DHT. . .");
		return "0";
	}
	return String(h, 2);
}

String getGas() {return String(analogRead(A0));}

String getLight() {return String(analogRead(A1));}

String getNoise() {return String(analogRead(A2));}

String getID() {return "1";}
\end{lstlisting}

En las funciones \verb|getTemperature()| y \verb|getHumidity()| se puede observar que utilizando la librería \textit{dht.h} se realiza la conexión y lectura de la información del sensor sin tener que crear código adicional para medirlo. Sobre las demás funciones son lecturas analógicas de las mismas que darán unos valores normales en su rango de 0 a 1024. Y la última sirve para establecer la ID en la que el nodo es registrado en la base de datos, el número debe coincidir con su controladora como ya se explicará más adelante.

Una vez ya esta explicado el código se explicará la llamada a la web la cual realizará la inserción a la BD, este es su código:

\begin{lstlisting}[caption=Función de comunicación con el servidor, label=comunicacion]
void sendDataGet(String data) {
	if (client.connect("192.168.1.16",8888)){
		client.print("GET /call?");
		client.println(data);
		client.println("HTTP/1.1");
		client.println("Host: 192.168.1.16");        
		client.println("Connection: close");
	}
	if (client.connected()) { client.stop();}
}
\end{lstlisting}

Esta función realiza la petición GET al servidor Web que se configurará con la IP y el puerto en el que esté trabajando el servidor. La IP puede ser pública o privada por lo que, Arduino puede trabajar en Internet aunque es mucho más inseguro para la aplicación, pues uno de sus puntos débiles es que Arduino no tiene capacidad para la encriptación y tampoco tiene soporte para peticiones HTTPS. por lo que desde mi punto de vista, una gran fallo de este proyecto son los ataques \textit{man in the middle}. La llamada corresponde a una petición a la web '\verb|call?información...|' en la cual se obtendrá la información en forma de JSON y será almacenada en la BD.

La dirección del servidor Web quedaría algo como se muestra en la siguiente estructura: 

\begin{lstlisting}[caption=Formato de la String GET, label=getstring]
	direccionIP:8888/call?board_id={id}&temp={temperatura}&hum={humedad}&gas={medicion del gas}&noise={ruido ambiental}&luz={luminosidad}&poslat={latitud}&poslon={longitud}
\end{lstlisting}

Este es el código de la página web PHP que recogerá los datos en formato JSON y los guardará en la base de datos, todo ello realizado en Laravel 5.

\begin{lstlisting}[caption=Controlador que almacena la String en la BD, label=getstring]
 public function setData(){
		 $getData = Request::all();
		 data::create($getData);
		 if (!$this->active){$this->setWorking(Request::get('board_id'));}
		 return $getData;
 }
\end{lstlisting}

La función \verb|\$getData = Request::all();| recoge toda la información que reciba en un GET o POST y lo introduce en la variable en formato JSON. Luego esta información se ejecutará el modelo de \verb|data::| la función \verb|data::create(\$getData);|, de ahí la importancia que las variables introducidas en la variable \verb|data| de Arduino estén nombradas como se ha especificado pues en la BD se han de nombrar igual para que las entradas puedan ser introducidas correctamente.

Este es el resultado del JSON cuando se recibe la petición GET en la función:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{figuras/jsonstring}
	\caption{String JSON generada por la petición GET de Arduino}
	\label{fig:montfin}
\end{figure}

Una vez configurado esto ya se podría dejar la microcontroladora trabajando para la recolección de datos.

\section{Instalación del Servicio WEB}
\subsection{Instalación en MacOSX}

Para la instalación en este caso se requiere de un servidor WEB con la funcionalidad de PHP5 y un SGBD, en este caso MySQL. En el proyecto se ha utilizado el servidor MAMP que es una aplicación de escritorio OSX que dispone de estas características.

Para la instalación de la aplicación en el servidor se tiene que descargar de este enlace un paquete que contiene archivos de la aplicación Web:

\url{https://github.com/zhelix/tfg-david/releases/tag/1.0}\\

Una vez descomprimido se le aplican los permisos de lectura y escritura al usuario y lectura a otros (\texttt{sudo chmod 744 tfg-laravel}) desde la terminal y se configurará el directorio del servidor Web en la aplicación:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/confmamp}
	\caption{Configuración del Servidor MAMP}
	\label{fig:confmamp}
\end{figure}

En la ventana de la \textbf{Figura \ref{fig:confmamp}} se muestra la configuración básica del directorio de la aplicación, que en este caso ha sido alojado en la carpeta de usuario. Los demás parámetros se dejarán por defecto. El puerto HTTP lo configurará al 8888 y el servidor de Base de Datos al 8889.

Una vez activado se creará la base de datos con la aplicación de Laravel llamada \textit{artisan}. Para poder crear la base de datos dentro del directorio del NodeTracker hay que configurar el fichero \textbf{.env} que contiene la información de la base de datos para poder conectarse a ella:

\begin{lstlisting}[caption=Configuración de la BD en Laravel, label=laraBD]
DB_CONNECTION=mysql
DB_HOST=127.0.0.1
DB_PORT=8889
DB_DATABASE=[schema]
DB_USERNAME=[user]
DB_PASSWORD=[pass]
\end{lstlisting}

En el \textbf{Código \ref{laraBD}} se puede ver editar la configuración de la base de datos. En este caso, se tiene que poner la configuración del servidor Web MAMP para que pueda conectar, por desgracia la versión del MAMP es \textit{Trial} por lo cual, el usuario por defecto es \textit{root} y la contraseña \textit{root}.

Si toda la conexión está bien realizada cuando se ejecute la migración en el Terminal no dará ningún problema:

\begin{lstlisting}[caption=Migración en OSX, label=phpmigrate]
	php artisan migrate tfgDatabase
\end{lstlisting}

Una vez hecho esto ya estaría totalmente funcional el NodeTracker en nuestro sistema operativo MacOSX.

\subsection{Instalación en Linux}

Para poder instalarlo en un servidor Linux primero se tiene que instalar el servicio WEB y el servicio de base de datos para poder alojar la aplicación Web, para ello este ejemplo se va a realizar en un servidor Debian que utiliza un gestor de paquetes llamado apt.

\begin{lstlisting}[caption=Instalación del Servicio Apache en Linux, label=apachelinux]
sudo apt-get install apache2 mysql-server php5 php-pear php5-mysql
\end{lstlisting}

Una vez estos servicios estén funcionando se tiene que mover desde el directorio con los ficheros de la aplicación Web, al directorio del Apache2.

\verb|sudo mv ./tfg-laravel /var/www|


Para poder acceder como \textit{localhost:8888} a la aplicación hay que realizar unos cambios en el servidor Apache2 y no poner rutas adicionales ya que puede generar problemas de seguridad. Para que esto no pase, en el fichero /etc/apache2/sites-available/000-default.conf se modifica el \textit{DocumentRoot} por esto:

\begin{lstlisting}[caption=Asignación de directorio, label=apachelinux2]
DocumentRoot /var/www/tfg-laravel/public
\end{lstlisting}

Una vez esté hecha la configuración y responda \textit{localhost:8888} hay que realizar la migración siempre teniendo en cuenta que la conexión a la base de datos este bien configurada en el fichero \textit{.env} del \textit{NodeTracker} la cual se puede ver en el \textbf{Código \ref{laraBD}}.

\begin{lstlisting}[caption=Migración en Debian, label=debphpmigrate]
sudo php artisan migrate tfgDatabase
\end{lstlisting}

Una vez hecho esto ya estaría totalmente funcional el NodeTracker en nuestro sistema operativo Linux.
